
\title{Valutazione test}
\author{
        Sebastiano Caccaro
}


\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{color,soul}
\usepackage{float}

\begin{document}
\maketitle


\abstract{In questo documento esposti i risultati dei testi ottenuti con diversi livelli e tecniche di perturbazione. Sono inoltre usati diversi metodi di correzione o più versioni dello stesso metodo.}


\section{Metodi}
In questa sezione sono descritte le configurazioni di ogni test eseguito in termini di dataset e di metodo di correzione. Ogni codice è inoltre caratterizzato da un identificativo univoco. Ogni identificativo è composto come segue:
\begin{center}
\texttt{xxxyyz}
\end{center}
dove:
\begin{itemize}
\item xxx è una stringa di tre lettere che individua il metodo di correzione utilizzato.
\item yy è un numero che indica una determinata configurazione dei parametri del metodo utilizzato.
\item z è una lettera che indica un diverso metodo di perturbazione utilizzato nel dataset.
\end{itemize}

\section{Definizioni configurazioni}
\subsection{Metodi di correzione}
I metodi di correzione usati sono i seguenti:
\begin{itemize}
	\newcommand{\pgp}{pgp}
	\newcommand{\pgpfull}{Project-gender-politics}
	\item \textbf{\pgpfull\ (pgp)}: metodo sviluppato da Francesco Periti. \hl{Nome lasciato cosi per mancanza di alternative}. Sono presenti le seguenti configurazioni:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{00}: ottenuta allenando i modelli word2vec e gensim con i parametri di default.
		\item \texttt{01}: ottenuta allenando i modelli word2vec e gensim con i seguenti parametri:
		\begin{itemize}
			\item min\_count = 5
			\item window = 5
			\item vector\_size = 100
			\item sample = 1e-4
			\item negative = 20
			\item epochs = 50
			\item min\_alpha = 0.0001
			\item alpha = 0.025
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}


	
\subsection{Dataset}
	
I tipi di dataset utilizzati sono i seguenti:
\begin{itemize}
\item \textbf{a}: gli errori di tokenizzazione sono introdotti attraverso il modulo \textit{CharSub}.
\item \textbf{b}: gli errori di tokenizzazione sono introdotti attraverso il modulo \textit{TokenSub}.
\end{itemize}


\section{Metriche}


\section{Risultati}
I risultati per la metrica x... sono.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{cccccccccc}
  & \textbf{T1} & \textbf{T2} & \textbf{T3} & \textbf{S1} & \textbf{S2} & \textbf{S3} & \textbf{M1} & \textbf{M2} & \textbf{M3}\\ \hline 
pgp00a & 0.139 & 0.150 & 0.160 & 0.108 & 0.122 & 0.132 & 0.145 & 0.154 & 0.153\\ 
\end{tabular}
\end{table}



































\end{document}